\item Il Client che è in grado di comunicare soltanto con i Muli; possiede uan variabile stato che può                  è un attore che trovandosi in una condizione di isolamento dalla rete e avendo necessità do mandare un messaggio al server, assolda un Mulo (sotto compenso) per spedire il messaggio. Una volta aver pagato il Mulo ed averli consegnato il messaggio, il Client aspetta una risposta dal Server, la quale dovrà essere consegnata da un Mulo (non necessitante deve essere lo stesso che ha preso in carico il messaggio), il quale dovrà essere pagato dal Client per poter mostrare la risposta del Server.

\item I Muli sono in grado di comunicare con il Client e con il Proxy, inoltre conoscono il proprio codice identificativo. Il compito dei Muli è  quello di mettere in comunicazione il Client con il Proxy e vice versa, questa cosa la fanno grazie alla loro capacità di prendere un messaggio e di consegnarlo al destinatario. I Muli si muovono casualmente tra il Client ed il Proxy, in attesa di ricevere un messaggio da consegnare. I Muli si fanno pagare per il loro lavoro esclusivamente dal Client; infatti il Mulo si fa pagare dal Client prima di ritirare un messaggio da consegnare e nel caso in cui il mulo consegni al Client una risposta data dal Server, il Client dovrà pagare il mulo per poter vedere la risposta.

\item Il Proxy è un attore che è in grado di comunicare soltanto con i Muli e con il Server, il suo compito è quello di inoltrare al Server il messaggio del Client che i Muli gli hanno consegnato. Una volta aver inoltrato il messaggio al Server, il Proxy, rimane in attesa che quest'ultimo gli inoltri la risposta da dover consegnare al Client che ha mandato il messaggio. Appena il Proxy riceve la risposta dal Server, resta in attesa di poter inoltrare la risposta ad un Mulo, il quale la dovrà poi recapitare al Client.

\item Il Server che è in grado solo di comunicare con il Proxy, il suo compito è quello di ricevere i messaggi dal Proxy, di elaborare una risposta e infine di inoltrare la risposta a quest'ultimo in modo che possa essere consegnata al Client.